譚文豪：法語是世界上最美的語言，我們必須把它記在心裡，也別要讓德國人有理由說「亞爾薩斯人連自己的語言都不會說，不會寫」。

譚文豪：
【立法會的最後一課】
記得中學年代讀過一篇小說，是法國小說家Alphonse Daudet的《最後一課》。說的是1870年法德戰爭，亞爾薩斯的一個小村莊被德國佔領，從此德國禁止當地學校教授法語；而主角則是一名學生，他的法語老師每日都嚴格的教導他們，所以他本來打算逃課，但最後還是決定回到學校。剛好碰上他的法語課老師正在對大家說「今天將是最後一堂法語課。從此以後，大家就要改學德語了」。
正當主角還在震憾當中，老師剛好點到他背頌法語的分詞規則。那一刻他很想大聲、清晰、準確無誤地從頭背到尾，然而因為他過去沒有好好努力，連一句都背不出來。
老師告訴他「法語是世界上最美的語言，最清晰最嚴謹的語言……我們必須把它記在心裡，永遠別忘了它」，也別要讓德國人有理由說「亞爾薩斯人連自己的語言都不會說，不會寫」。
《最後一課》給我的震憾，直到今天也遺忘不了。
今日是我作為第六屆立法會議員的最後一天，但事實上我並不希望將這個故事，作為「最後一課」說給香港人，或是說給我的孩子聽。因為今天只是我們離開立法會的日子，並不是我們徹底失去香港的一天。然而，我仍然希望借這個故事與香港人共勉。
正如我今年的參選宣言：
「所有抗爭，只為下一代無須抗爭」！
作為父母，我們只想將最好的留給孩子，而不是將「白色恐怖」、「政府監視」、「學校洗腦」，還有「槍火和催淚彈」留給下一代。所以即使失去議席、失去議會，我們仍然會繼續為下一代奮鬥，繼續服務香港人。
各位香港人，我深信我們不會成為這個充滿遺憾的「亞爾薩斯學生」。因為我們會繼續站在一起，繼續堅持下去！
#香港人加油
💡

其實當時亞爾薩斯人認為普魯士比法國好

蝗語最好聽 啱哂你

所有抗爭，只為下一代無須抗爭

如果販民真係有咁做嘅話 19年仲使撚出嚟呀？

咁勁？泛民手持幾多個核彈？

日語先係最美的語言

Alsatian dialect本來就屬於Alemannic German
Alsace回歸日耳曼比起French occupation更合理
French patriotism in Alsace算係殖民主義洗腦教育

從來未爆過 唔知喎

泛民調返轉係為咗永續抗爭

販民下一代又可以繼續講所有抗爭，只為下一代無須抗爭，無限loop

咁咩語言最好聽

《最後一課》就係例子